### 巴巴罗萨的归来（6）

#### Territorial Acquisitions 领地收购案

讽刺的是，正是因为许多诸侯和贵族在第四次意大利战役中去世，才使得巴巴罗萨能够扩大帝国和霍亨斯陶芬家族在德意志地区的领地，这还补偿了他向意大利地区扩张意图受到的挫败，他在把施瓦本割让给他的堂弟罗腾堡的腓特烈之后就一直在寻求领地扩张。某种程度上皇帝算是反败为胜了，但这也使得他这个迄今为止几乎没有待在过德意志境内的君主与其他德意志地区的领主，尤其是他的表兄狮子亨利产生了竞争关系。巴巴罗萨不再是诸侯们争端的公正仲裁者——如果他曾经还可以被这么认为的话；现在的他只是同样在争夺土地和权利的一个诸侯。

#### Swabia 施瓦本

圣布拉辛的奥托（Otto of St. Blasien）曾在一个著名的篇章中这样评论，在1168年巴巴罗萨从意大利归来后，他“通过世袭继承获得了自己父亲兄弟的儿子罗腾堡公爵腓特烈的所有土地和全部财产，后者是一位拥有相当丰厚财产的诸侯，后来皇帝还把许多男爵的财产也置于他的直接控制下。”罗腾堡的腓特烈的遗产包括1098年在多瑙河以北建立的施瓦本公国，还有腓特烈一世公爵死后分配给康拉德三世的法兰克尼亚地区的领地。

奥托和续写《韦尔夫家族史》的施泰因加登（Steingaden）地区的教士详细解释了巴巴罗萨是如何获得两个“男爵（barons）”的领地的，既他的舅父韦尔夫六世公爵和普富伦多夫伯爵鲁道夫（Count Rudolf of Pfullendorf）。如果教士的记载可信的话，1167年后，韦尔夫六世因其唯一的儿子和继承人韦尔夫七世的死而痛苦不已，选择了放纵享乐的生活。公爵抛弃了他虔诚的妻子，在其他女人的怀抱中得到了安慰，打猎、酗酒、奢华的宴会以及挥金如土。为了维持这样的开销，他在1173 或1174年将撒丁公国、斯波莱托公国（托斯卡纳地区的核心）还有埃利西纳庄园（据说是玛蒂尔达女侯爵的住所）卖给了巴巴罗萨。韦尔夫从未重视过这些领地，而巴巴罗萨则长期将其据为己有。教士坚称，韦尔夫将大部分收益都捐给了各个修道院，其中最引人注目的是他所创建的普利孟特瑞会施泰因加登修道院；但教士也承认，在出售领地后，韦尔夫还于1175年的五旬节（Pentecost）在奥格斯堡附近举办了一场精心策划的骑士大赛。

公爵真正有价值的财产是位于施瓦本的拉芬斯堡（Ravensburg）附近，康斯坦茨湖以北及巴伐利亚西部的韦尔夫家族领地。韦尔夫同意将这些财产转让给他的侄子狮子亨利，但亨利推迟了付款。圣布拉辛的奥托说，他错误地预判他年迈的叔叔很快就会去世，而作为韦尔夫兄弟的儿子，他比他霍亨斯陶芬家族的表弟（即韦尔夫妹妹的儿子巴巴罗萨）更有资格继承公爵的领地。相反，巴巴罗萨于1179年1月就在沃尔姆斯地区做好了准备，以满足他舅舅对现金的直接需求。巴巴罗萨保留持有了韦尔夫的部分领地，但将剩余的土地还有部分霍亨斯陶芬家族的财产封给了他的舅舅。这样看来，巴巴罗萨可能在转让了韦尔夫作为帝国诸侯法律基础的意大利领地后，仍然保留了韦尔夫作为帝国诸侯的身份。亨利和巴巴罗萨对他们叔父/舅父领地继承权的竞争也是导致他俩在12世纪70年代逐渐疏远的一个原因。

圣布拉辛的奥托特别提到巴巴罗萨在施瓦本地区的另一项重要收购是他长期的支持者普富伦多夫伯爵鲁道夫的领地，他唯一的儿子也死在了皇帝的第四次意大利战役。然而鲁道夫还有一个女儿伊达嫁给了哈布斯堡伯爵阿尔布雷希特三世（Count Albrecht III of Habsburg）。虽然皇帝可能对鲁道夫的领地有一定的宣称权，但它的所有权显然应该属于伊达。然而奥托说，鲁道夫“将他所有的领地都交给了皇帝，以取代他的继承人”。康斯坦茨湖以北的普富伦多夫位于多瑙河上的乌尔姆（属于霍亨斯陶芬家族）和康斯坦茨湖上的于贝林根（Überlingen，鲁道夫的另一财产）还有康斯坦茨城之间。此外，鲁道夫在莱茵河畔还拥有一座城堡，这里是莱茵河从阿尔卑斯山流向康斯坦茨湖的地方；他还拥有位于康斯坦茨湖南部的本笃会圣加尔修道院（Saint Gall），以及位于莱茵河最上游的库尔（Chur）主教区，该主教区控制着通往米兰北部科莫湖的瑞士部分。由于巴巴罗萨在1170年5月15日宣布，库尔主教埃吉诺（Bishop Egino of Chur）将先前属于鲁道夫伯爵的库尔主教区封给了他的儿子施瓦本公爵腓特烈六世，霍亨斯陶芬家族获得普富伦多夫遗产的条件一定是在那一天就定下来了，尽管鲁道夫在1180年才从历史记录中消失，他去了圣地朝圣并一去不返。因此鲁道夫的遗产确保了霍亨斯陶芬家族在多瑙河以北的领地与伦巴第地区能够相连。

作为补偿，哈布斯堡的阿尔布雷希特得到了苏黎世（Zürich）、塞京根（Säckingen）的本笃会修道院还有上阿尔萨斯的比德塔尔（Biederthal）。前两个地区的前任所有者是伦茨堡伯爵乌尔里希四世（Count Ulrich IV of Lenzburg），他和普富伦多夫的鲁道夫一样曾陪同巴巴罗萨参加第二次十字军，并且还在1170年见证了腓特烈公爵被授予库尔主教区。巴巴罗萨之所以1173年2月20日出现在伦茨堡，很可能就是为了在乌尔里希死后占有该城堡，他也很可能是就在此时将乌尔里希的遗产授予了阿尔布雷希特。这些地产使得哈布斯堡家族在瑞士西北部的领地变得更加完整，现在哈布斯堡的遗址就位于这一地区。（普富伦多夫的伊达也是未来哈布斯堡的国王鲁道夫的曾祖母。）

在巴巴罗萨获得韦尔夫六世和普富伦多夫的财产后，施瓦本公国的中心因此从多瑙河以北转移到了康斯坦茨湖周围地区，主要集中在普富伦多夫和韦尔夫的拉芬斯堡。圣布拉辛的奥托在13世纪初的记载里对这些收购来的土地和原有的公国还进行了区分：他解释道，巴巴罗萨将1152年分配给罗腾堡的腓特烈的施瓦本公国以及“韦尔夫的遗产和普富伦多夫的领地”分给了他的儿子腓特烈。此后，施瓦本公国指的便是霍亨斯陶芬家族在德意志西南部的领地，霍亨斯陶芬家族自己的领地和帝国的皇室领地组成。

巴巴罗萨还获得了其他施瓦本地区领主的土地。奥托记载道：“除了许多缺乏继承人的贵族的领地外，他还通过送礼或是支付金钱获得了以下领地：施瓦贝克（Schwabeck，今特罗伊恩布里岑（Treuenbrietzen）、瓦尔特豪森（Warthausen），比伯拉赫（Biberach），海灵根（Herlingen），施魏因豪森（Schweinhausen），比德塔尔（然后授予了哈布斯堡的阿尔布雷希特），伦茨堡还有多瑙沃特（Donauwörth），还有许多其他我们并不知道的地区，而这些还仅仅是他在施瓦本地区取得的领地。”奥托最后总结道，巴巴罗萨“通过将这些领地分配给他的儿子，实际上占有了上述人员和其他贵族分配给教会诸侯（包括主教和修道院院长们）的封地，这样所有的领地就都在皇帝的管辖之下了。”除了库尔主教区，腓特烈六世还获得了奥格斯堡主教区，该教区曾属于施瓦贝克的阿德尔戈兹三世（Adelgoz III of Schwabeck），他也是巴巴罗萨在第二次十字军东正时的另一个同伴。至于巴巴罗萨的其他儿子们，奥托表示，亨利是王位继承人；康拉德得到了罗腾堡的腓特烈除了施瓦本地区的其他爵位、封地和财产；奥托得到了阿尔勒（Arles）和勃艮第地区的“大公爵领”，还有属于他外祖父雷纳德在勃艮第地区的领地；而未来的国王菲利普还只是个孩子。
